# Ecos de una Época Dorada- La Música Criolla según Oscar Valles

Oscar Valles, una eminencia en el ámbito de la música criolla, nos lleva en un viaje retrospectivo a una era de esplendor musical. Su relato inicia con vivencias personales de las audiciones de radio, donde cada día era un desfile de talentos y expresiones culturales. Nos habla de figuras como Félix Pérez Cardozo y su conjunto, Linares-Canale, Alejandro Villamayor, y el dúo Valles-Correa, cuyas interpretaciones eran el deleite de los oyentes. La voz de Margarita Palacios, evocando su Santa María de Catamarca, y la presencia de otros grandes como Don Mario Pardo y Daniel Arroyo, ilustran una época donde la música no solo era entretenimiento sino también un reflejo del alma de la sociedad. Valles destaca cómo cada nota y cada voz eran un hilo que tejía la rica tela de la cultura criolla, un patrimonio que aún resuena en la memoria colectiva.


La narrativa de Valles se adentra en la descripción de los diversos estilos y artistas que marcaron el panorama musical. Desde los discos de Magaldi-Noda e Ignacio Corsini hasta la emblemática figura de Gardel-Razzano, Valles pinta un cuadro vívido de una época donde la música criolla era el latido del corazón cultural. Nos lleva a través de las peñas bailables de Buenos Aires, donde el fuelle de Ciriaco Ortiz y el dúo Ocampo-Vera encendían las noches con melodías inolvidables. Pero no solo en Buenos Aires, sino también en las provincias, donde conjuntos como el de Marcos López y sus Troperos de Pampa de Achala desde Córdoba, y la inolvidable familia de Los Berón, dejaron su huella indeleble. Estos relatos no solo son una crónica de artistas y melodías, sino también un testimonio de cómo la música criolla servía de puente entre las diversas regiones y culturas de Argentina.


En sus palabras finales, Valles reflexiona sobre la evolución de la música criolla y su influencia perdurable. Aunque reconoce que los tiempos han cambiado, subraya la importancia de no olvidar las raíces y el legado de estos artistas pioneros. Su mensaje es un llamado a las nuevas generaciones para que escuchen y aprendan de los antecesores, descubriendo en su música las verdades más profundas y las obras más inspiradoras. Con una mezcla de nostalgia y admiración, Valles concluye que, mientras exista una guitarra que toque lo criollo, el espíritu de esta música estará a salvo. En sus recuerdos y reflexiones, Oscar Valles no solo revive una era dorada sino que también nos invita a valorar y preservar el rico legado de la música criolla, un legado que sigue orientando y enriqueciendo la cultura contemporánea.

(https://lutheriasguera.com/desde-la-memoria-de-oscar-valles/)

